Regional Scrum Gathering 2017(1日目)

# 2017/1/12(木)

##Rachel Davies (10:00 - )

GROWING AGILE PRACTICE
(XPの話がメイン)

```
XPに主軸を置き、アジャイル開発の歴史の変遷、最新のアジャイルプラクティスに関する話。
```

### アジャイルプラクティスの進化
ふりかえり
ユーザーストーリー
モックオブジェクト

### New Practices
Mob programming(モブプログラミング)
Multi-product backlog(マルチプロダクトバックログ)
Testing in production(プロダクション環境でのテスト)

### ウォーターフォールの問題点
ソフトウェアの品質が上がらない
etc.

### XP = 継続的デリバリー

### アジャイルの歴史概要
XP -> 今はスクラム側に傾いている
(敷居が高そう、という印象から)
もともとの「アジャイル」より、いまはスクラムが主流。
(アジャイルの中のスクラム、という考え方はある)

### アジャイルプラクティスの進化

extreme Programming explained(2000年)
-> 学ばなければならない、聞いたことのないプラクティスがいっぱい(ペアプロ、テスティングetc.)
-> 「ふりかえり」の時間が必要(当時のXPではやっていなかった)
-> プラクティスを実験しながらプロジェクトの実施中に学びを取り込んでいく(毎日チームメンバーの幸福度をプロットし、週次でグラフに可視化したetc.)

### モダンなXP:ふりかえり🌟

チーム日記のボード、印刷してふりかえりで使う
2週間分の、「何が起こったか」の記録を残し、振り返りに活かす(何が問題だったか、良かったか、可視化できる)

### ストーリーをカードに書くべし
誰が？
何を？
なぜ？
を質問する

【ストーリーのテンプレート】
視点、タイトル(良いタイトルをつける)、予約の優先度、要件(1-2行)、理由(数行)、書いた人、日付、見積もり用のスペース
を記載する

###良くないストーリー

ex.「As a User(ユーザとして)」-> どのストーリーもそうだから不要
(あんまよくわからんかった)

###より良いストーリー

ストーリータイトルのみ書く(🌟いまできてる)
▶これだけでメンバーには何をやるべきか十分に伝わっていれば問題ない

モダンなXP ▶ 開発者がストーリーを書く

### フルスペクトル
エンドtoエンドに開発者を巻き込む

### テスト駆動設計を学ぶ

テストはXPで設計するのに役立つ
-> 当時はテスティングフレームワークが少なかった(JUnit, cppunitとかくらい)
-> 考えた
-> カプセル化を壊さずにどうやって単体テストをするか？
-> モックオブジェクトでテスト対象のクラスを分離する、という考えにたどり着いた
-> ただし、当時はツールが少なかったのでとにかくやりづらかった
-> 今はやりやすくなった
-> アウトサイド-イン(アウトサイドから振る舞いを担保する)
   ex. 受け入れ、スモークテストから開始し、その後ユニットテストを書く、など(Cucamberなど)
-> 「モックオブジェクトに依存性を注入する」テクニックが主流になってきた

----

### 新しいアジャイルプラクティス

#### ペアプログラミング

ドライバー x ナビゲーター
時間で交代

効率悪いんじゃ？
-> このプラクティスのフォーカスは「品質」である(常にコードにレビューが入っている状態)

メンバーを入れ替えながら一つのストーリーをペアプロで対応することにより、メンバー全員がそのストーリーに貢献できる
(1人やったら1人抜けて・・・といった具合に)

#### ペアプロで重要なこと🌟
* パートナーの言うことをとにかくよく聞く
* 自分の言いたいことをうまく伝える

#### モブプログラミング🌟(すごい)

チーム全員でプログラミングをする
(Woody Zuill@Hunter Industries)
**ここで動画**

Skills Learning Session
15 minute rotations(ドライバーは1人)
プロダクトオーナー、スクラムマスターも同席
46時中全員参加するわけでなく、一人で作業しないといけない人(経費精算をしたり、とか)は、途中で抜けながらバトンを回し続ける
ナビゲーターは情報を検索したり、常にレビュー、アドバイスをし続ける
チーム全員が同時に同じ問題の解決にあたる

試してみて
一人あたり1hに10minくらいしか作業できないのは退屈
-> **ミニモブ**

チーム全員でなく、3-4人の開発者でモブプログラミング

dynamic retainig
-> 人が色んなチームを行ったり来たりしながらモブプログラミングをする

モブプログラミングは、大規模な対応や、全員が分かっておく必要がある部分に適用し、小規模開発はペアプロ、という具合に使い分けている

#### マルチプロダクトバックログ

POがリストに責任を持つ
タスクのリサーチは別のメンバーをアサインする
コンテンダー(挑戦すべきもの)

#### プロダクトニュース"ストランド・アップ"🌟

**クロスチーム**ミーティング、プロダクト調査のニュースをシェア
言いたいことがある人だけ喋る
最大で5minくらい
音声記録を取る(あるいはslack)
海外に出張していて忙しい上司もプロダクトの進捗を毎日確認できる

#### プロダクション環境でのテスト

ステージングしないでプロダクトを本番投入
(ワークステーション(開発)とライブ環境(本番)のみ)
うまくいかなければ監視(Grafana)のアラートが上がる -> 直さなきゃ、と検知し、対応

#### スケジュールされたカオスモンキーテスト(Netflixからインスパイアされた)

#### フィーチャートグル
準備できるまで機能をユーザーから隠しておくこと
(本番に導入するが、特権ユーザ以外は不可視にしておく)

### アジャイルプラクティスの共有

こうしたアイデアをカンファレンスで共有しましょう
-> 業界の中での共有につながる

まずはチームの振り返りで色々な実験・試行錯誤を行い、
チームが成し遂げたことを書き留める
-> その上で、色々な人と話す

Fearless Change

### アジャイルが育つのを待つ🌟
新しいプラクティスは育つのに時間がかかる
-> 辛抱強く！


### QA
#### ツールの選定方法は？
やることをリスト化する
ダイアリーをもとにする
etc.

デジタルツールを利用することで共有がしやすい

#### マルチプロダクトバックログについてもう少し詳しく
(解決したかった目的からどうこの方法に落としていったか？)

調査不十分で不正確な見積もりを出してしまわないよう、
十分な調査を行う必要があった
また、チーム内に調査の作業負荷を分散したかった
チームとしてどういう調査ができたかをきちんと伝える必要があった

プロジェクトは組まず、あくまでストランド

#### モブプログラミングの作業見積もりは？

ペアプロだから作業量が変わる、という考え方はしていない
(実際変わらない)

開発速度のトラッキング
4つのチームの平均値を測っている

実は作業時間のトラッキングはしていない

#### プログラム書いたことない人も現場にいるけどどうすれば？

マネージャーも開発チームと一緒に仕事することによって、
開発チームが抱える困難、痛みを共有できる

## シン・未来会議 - スクラムを支える組織づくり - (13:00 - )

@TAKAKING22 楽天

```
組織とスクラムの付き合い方に興味を持ったきっかけの話。
「シン・未来会議」を作った。
```

### トレンド
スクラムはじめかた
↓
組織・スケール(LeSS, SAFe etc.)🌟

### 現場では
「うちは・・・だから」

コミュニティの関心・温度感 <-> 現場の関心・温度感
-> まあ仕方ない

我慢するか、辞めるか、** 変えるか **

生き残っていくためには「変化への対応」とその「スピード」が重要
-> 一方で組織は？
* 年間計画
* 評価制度
* 採用サイクル
-> スピード感を損なうもの

-> そうした仕組みが変わらないのであれば、そもそも変える必要はあるのか？

-> 「変える」ことは手段であって目的ではない
-> なのでみんなに聞いてみる

-> シン・未来会議

組織に興味がなかった -> 未来会議 へのプロセスの話

エンジニアリーダー振り返り
* 月一回振り返り
* 目的：組織的な技術課題の解決やチームを超えた改善
  (「こういうツールを導入したらすごくよかった」「うちではこういう改善が」etc)
-> しばらくして・・・
* マネジメントプレイヤーのプロブレムが増えた

-> いっそ組織の振り返りをしてみては？

「因果関係図」を作った

## つらい問題に出会ったら(13:30 - )
自分を立てなおす対話

海原さん
業務系アプリ開発チームのマネージャー
スクラム道関西
アジャイルラジオ(PodCast)

```
自分がつらい場面に直面したとき、対話を活用することで乗り越えられるよ、という話。
書籍「自分を立てなおす対話」と出会い、対話を通した問題のほぐし方を学んだ。
智慧の車座をやってみた体験談。
```

### アジェンダ
* 仕事ではロジカルに異解決できない問題がある
* そんな問題に「問題をほぐす対話」は有効
* 仕事に「対話」を取り込んでみませんか？

### 対話に興味を持ったきっかけ
* 境界線上は、板挟まれてつらい(新しいことを始めようとすると)
* 仕事でも大失敗をやらかした
-> 「自分を立てなおす対話」(書籍)🌟
* 組織で働く中で生まれる葛藤、自己矛盾。
* 問題を語り直し、問題を問題でなくしていく方法

### 人間だもの
* ロジカルに解決できない問題もある
* 納得できない(100%わかりあえることなんてない)
* ぐるぐると何年も同じ問題にはまり込む

### 自分を立て直すとは？
* 人の力を借りて「問題をほぐす」
* 被害者から主人公へ(負 -> プラスへ、対話で変える)

### 智慧(ちえ)の車座🌟

-> できるだろうか。。。？
-> やってみた(「ワークショップ」といって人を募った)

### 持ち込まれたテーマ
ex.
先輩の言動がきつい
↓ほぐす
否定されないように「自分が」できることは？
(自分を主人公にする)

### 感想
* 短時間で深い本気話になりやすい

### やってみるにあたって
* 同じような役割・立場の人をあつめる
* 仕事上つながりが薄いほうが良い
* 計画的に定期的にやらないと終わる

## ゲーム開発を盛り上げる技術とチームを支え続ける原動力

田口昌宏さん(株式会社ヘキサドライブ)
アジャイルラジオ

```
ゲーム開発現場をどのようにして支えているか、という実体験の話。
ゲーム業界の開発者は、他業界と比べて自身のプロダクトに愛を持っている(西村直人氏談)
そのエネルギーを「ユーザに届ける価値」に変えたい、というモチベーションから様々な試みを実施。
チームメンバーには能力・モチベーションがあるので、自分は「うまく作れるように」支えればいい、という気づきから。
```

### ゲーム開発
-> ハードウェアの進化に伴い、開発の難易度が上がってきている
-> PJの巨大化
-> 市場やニーズは日々変化
-> ライバルとの競争の激化

-> 早く作って早く届けなきゃ！

### 今日のお話
どんな想いでチームを支えてきたか？

### 最初にうまくいったPJを振り返ると
* 最低限で質の高いコミュニケーション(重要なのは時間じゃない)
* タスクボードが強力サポート

-> チームが上手に作るとユーザーに早くいいゲームが届けられる！という気づき

### ゲーム業界
自分たちのプロダクトを愛している(by 西村直人)
-> 残業、徹夜、休日出勤を厭わない

-> 現場は勝手に盛り上がっているが
-> もう少し上手くつくりたい
-> 「安全な場で開発する」ほうがうまくいく
-> 意識して「安全な場」をつくる

### 意見が出しやすい雰囲気のレビュー会
付箋に意見を書いて貼る

### 雰囲気の良い開発現場
本日の懐かしいネタ
振り返りでどれを改善するか？にカジノのコインを積む🌟

### バーンダウンチャート
* チームが隠したがる情報の見える化

### 転んでも(それほど)痛くない環境
* 小さなPJ
* 理解ある上司
* 信頼貯金を使う
* 優秀な仲間

### 環境づくり
* 勉強会
* ワークショップ(紙飛行機、マシュマロ)
* ディスカッション
-> 率先してやる

### チームを支え続ける原動力
* チームみんなの「(ゲームへの)愛の力」を「価値」に変えたい

## 学生がチーム開発を~~(14:30 - )
おばた
こでら
むとう
もりや
@筑波大学

enPiTでの話
チーム育成の話

学生とスクラムの関わり
スクラム初心者の気持ち

```
筑波大学M1の学生が毎年行う開発合宿「enPiT」のメンターを努め、KPTから改善点を見出し、Tryした話。
「enPit GO」を開発し、メンター<->学生間のコミュニケーションの機会を増やすことに成功した。
```

### enPiTについて
筑波大学で行う2週間の開発合宿
100名近くのM1(修士1年)の受講生がチームにわかれて開発

### 登場人物
* 参加学生
* 学生メンター(前年度enPiT実施者)
* 技術メンター(社会人)

### 前年度の問題点
* メンターへ質問がしづらい
* 技術メンターの関わり方が明確ではなかった

-> enPiT Go を作った

メンターの呼び出しシステム(気軽にメンターを呼べる)

### 結果
* 気軽に質問できる環境づくりができた
* 困っていることを明確化し、適切なメンターをアサインできるようになった

### Problem
* ログ(呼び出し履歴)が有効活用されていなかった(他のチーム状況等の把握のため)
* チームによって呼び出し回数に差があった

### 得られた知見
* どの程度まで助言してよいか？
* enPiT GOは他の利用シーンでも使えるのでは？

## エンジニアの評価~~
コガさん voyageのCTO

```
エンジニアの評価制度を改善してきた話。
他部署のグレードの高いエンジニアの前でプレゼンし、評価してもらう、という制度を設けた。
結果としてエンジニアの技術力の底上げ、サービス開発、事業への意識改善など実現でき、エンジニアの評価に対する納得度も上がった。
```


### CTO就任時の課題
* 短期的なスピードの重視
* エンジニア評価の納得感
* 採用・育成・評価の価値観の統一

### Try

チームを越えた技術力の評価制度
「技術力評価会」
他部署のメンバーがエンジニアの能力を評価する
評価者2名
被評価者がプレゼン

グレードの高いさまざまなエンジニアからの指摘
リスペクトできるエンジニアからの技術力評価
自身の言葉でしっかり説明できる場
質疑応答を繰り返すことで価値観が擦り合う

### 5年間の改善の歴史

* 評価軸
	* 🌟エンジニアが評価することで、全体的な技術力が上がった
		* 特にテスト・セキュリティまわり
* 全体ふりかえり
* 評価結果の公開

### 小さく挑戦していく

## アジャイルメトリクス実践ガイド(16:15 - )🌟(めっちゃいい)

伊藤宏幸さん Yahoo
アジャイルコーチ
自動化コーチ
アジャイル開発プロセス黒帯

```
アジャイルメトリクスとは何か。
アジャイルメトリクスの取り方など、実務でどう活用するか、という話。
メトリクスの基本的な考え方から、実際に現場でメトリクスを用いて改善をした事例まで。
計測の軸に「時間」を設けると良い、という話が印象的。
開発プロセスの中で時間がかかっているところを見つける。🌟
メトリクスで仲間になる！

資料中のメトリクスの例は参考になる。
```

### 昨今のアジャイルメトリクス

VersionOne🌟
Scrum Alliance
の調査
-> アジャイルメトリクスは普及しつつある

### 1.メトリクスの基礎

#### メトリクスとは？
* 数値化し、定量的に評価すること

「測定できないものは制御できない」

#### 取得のポイント
厳密である必要はない。漠然と正しい情報を集める🌟

導出メトリクス
* 基本メトリクスを組み合わせて導出されるメトリクス🌟
* 「リリースした機能数(基本メトリクス)」
* 利用者数、売上などを取得・分析して出した価値(導出メトリクス)

#### 活用のポイント
* 考える事のプラスになる情報を得る
* 数値の変化に意味を見出す(逆にいうと、変化が期待できる数値を導出する)
* 適切なものがなければ創る
* 「時間」を絡めた話をすると経営層と話がしやすい

### 2.プロダクト開発の現場で必要なメトリクス

* POにとって必要なメトリクス
	* プロセスメトリクス
	* プロダクトメトリクス
* SM・開発チームにとって必要なメトリクス
	* プロセスメトリクス

PO
* 開発チームの作業とプロダクトの価値の最大化に責任を持つ(スクラムガイドより)

SM
* スクラムの理解と成立に責任を持つ(スクラムガイドより)

#### ステークホルダーマネジメントとメトリクス
* 必要なときに、必要な意思決定が得られないetc.

#### 自動テスト導入の事例
プロセスの中で時間がかかっているところを見つけ、改善する🌟
-> ステークホルダーとの関係性も良くなる

```
Try
chefによる自動デプロイの仕組み導入前の、開発環境構築にかかるコストを可視化し、改善後も数値を出す。
```

#### テストのカバレッジレポートの事例
カバレッジが下がった -> 問題が発生しているかもしれない

* コードカバレッジ -> 基本メトリクス
* これしか見ておらず、メンバーが目的を見失っていた

おもしろい
* 業務中に邪魔された回数の可視化
* メトリクスを計測している組織は、測定していない組織よりも自己評価が高いことが裏付けられている(チームの鼓舞に役立つ)

* 問診票🌟(<- やる)

